   

我们知道HTTP协议是“请求-响应”模式，浏览器必须先发请求给服务器，服务器才会响应这个请求。也就是说，服务器不会主动发送数据给浏览器。

对于实时性要求比较的高的应用，比如在线游戏、股票基金实时报价和在线协同编辑等，浏览器需要实时显示服务器上最新的数据，因此出现了Ajax和Comet技术。Ajax本质上还是轮询，而Comet是在HTTP长连接的基础上做了一些hack，但是它们的实时性不高，另外频繁的请求会给服务器带来压力，也会浪费网络流量和带宽。于是HTML5推出了WebSocket标准，使得浏览器和服务器之间任何一方都可以主动发消息给对方，这样服务器有新数据时可以主动推送给浏览器。

今天我会介绍WebSocket的工作原理，以及作为服务器端的Tomcat是如何支持WebSocket的。更重要的是，希望你在学完之后可以灵活地选用WebSocket技术来解决实际工作中的问题。

WebSocket工作原理
-------------

WebSocket的名字里带有Socket，那Socket是什么呢？网络上的两个程序通过一个双向链路进行通信，这个双向链路的一端称为一个Socket。一个Socket对应一个IP地址和端口号，应用程序通常通过Socket向网络发出请求或者应答网络请求。Socket不是协议，它其实是对TCP/IP协议层抽象出来的API。

但WebSocket不是一套API，跟HTTP协议一样，WebSocket也是一个应用层协议。为了跟现有的HTTP协议保持兼容，它通过HTTP协议进行一次握手，握手之后数据就直接从TCP层的Socket传输，就与HTTP协议无关了。浏览器发给服务端的请求会带上跟WebSocket有关的请求头，比如`Connection: Upgrade`和`Upgrade: websocket`。

![](assets/f25f4b719499461a84e2748836063bc2.jpg)

如果服务器支持WebSocket，同样会在HTTP响应里加上WebSocket相关的HTTP头部。

![](assets/048586e06ad64a3386c0eda900c836fa.jpg)

这样WebSocket连接就建立好了，接下来WebSocket的数据传输会以frame形式传输，会将一条消息分为几个frame，按照先后顺序传输出去。这样做的好处有：

*   大数据的传输可以分片传输，不用考虑数据大小的问题。
*   和HTTP的chunk一样，可以边生成数据边传输，提高传输效率。

Tomcat如何支持WebSocket
-------------------

在讲Tomcat如何支持WebSocket之前，我们先来开发一个简单的聊天室程序，需求是：用户可以通过浏览器加入聊天室、发送消息，聊天室的其他人都可以收到消息。

**WebSocket聊天室程序**

浏览器端JavaScript核心代码如下：

```
var Chat = {};
Chat.socket = null;
Chat.connect = (function(host) {

    //判断当前浏览器是否支持WebSocket
    if ('WebSocket' in window) {
        //如果支持则创建WebSocket JS类
        Chat.socket = new WebSocket(host);
    } else if ('MozWebSocket' in window) {
        Chat.socket = new MozWebSocket(host);
    } else {
        Console.log('WebSocket is not supported by this browser.');
        return;
    }

    //回调函数，当和服务器的WebSocket连接建立起来后，浏览器会回调这个方法
    Chat.socket.onopen = function () {
        Console.log('Info: WebSocket connection opened.');
        document.getElementById('chat').onkeydown = function(event) {
            if (event.keyCode == 13) {
                Chat.sendMessage();
            }
        };
    };

    //回调函数，当和服务器的WebSocket连接关闭后，浏览器会回调这个方法
    Chat.socket.onclose = function () {
        document.getElementById('chat').onkeydown = null;
        Console.log('Info: WebSocket closed.');
    };

    //回调函数，当服务器有新消息发送到浏览器，浏览器会回调这个方法
    Chat.socket.onmessage = function (message) {
        Console.log(message.data);
    };
});
```

上面的代码实现逻辑比较清晰，就是创建一个WebSocket JavaScript对象，然后实现了几个回调方法：onopen、onclose和onmessage。当连接建立、关闭和有新消息时，浏览器会负责调用这些回调方法。我们再来看服务器端Tomcat的实现代码：

```
//Tomcat端的实现类加上@ServerEndpoint注解，里面的value是URL路径
@ServerEndpoint(value = "/websocket/chat")
public class ChatEndpoint {

    private static final String GUEST_PREFIX = "Guest";
    
    //记录当前有多少个用户加入到了聊天室，它是static全局变量。为了多线程安全使用原子变量AtomicInteger
    private static final AtomicInteger connectionIds = new AtomicInteger(0);
    
    //每个用户用一个CharAnnotation实例来维护，请你注意它是一个全局的static变量，所以用到了线程安全的CopyOnWriteArraySet
    private static final Set<ChatEndpoint> connections =
            new CopyOnWriteArraySet<>();

    private final String nickname;
    private Session session;

    public ChatEndpoint() {
        nickname = GUEST_PREFIX + connectionIds.getAndIncrement();
    }

    //新连接到达时，Tomcat会创建一个Session，并回调这个函数
    @OnOpen
    public void start(Session session) {
        this.session = session;
        connections.add(this);
        String message = String.format("* %s %s", nickname, "has joined.");
        broadcast(message);
    }

   //浏览器关闭连接时，Tomcat会回调这个函数
    @OnClose
    public void end() {
        connections.remove(this);
        String message = String.format("* %s %s",
                nickname, "has disconnected.");
        broadcast(message);
    }

    //浏览器发送消息到服务器时，Tomcat会回调这个函数
    @OnMessage
    public void incoming(String message) {
        // Never trust the client
        String filteredMessage = String.format("%s: %s",
                nickname, HTMLFilter.filter(message.toString()));
        broadcast(filteredMessage);
    }

    //WebSocket连接出错时，Tomcat会回调这个函数
    @OnError
    public void onError(Throwable t) throws Throwable {
        log.error("Chat Error: " + t.toString(), t);
    }

    //向聊天室中的每个用户广播消息
    private static void broadcast(String msg) {
        for (ChatAnnotation client : connections) {
            try {
                synchronized (client) {
                    client.session.getBasicRemote().sendText(msg);
                }
            } catch (IOException e) {
              ...
            }
        }
    }
}
```

根据Java WebSocket规范的规定，Java WebSocket应用程序由一系列的WebSocket Endpoint组成。**Endpoint是一个Java对象，代表WebSocket连接的一端，就好像处理HTTP请求的Servlet一样，你可以把它看作是处理WebSocket消息的接口**。跟Servlet不同的地方在于，Tomcat会给每一个WebSocket连接创建一个Endpoint实例。你可以通过两种方式定义和实现Endpoint。

第一种方法是编程式的，就是编写一个Java类继承`javax.websocket.Endpoint`，并实现它的onOpen、onClose和onError方法。这些方法跟Endpoint的生命周期有关，Tomcat负责管理Endpoint的生命周期并调用这些方法。并且当浏览器连接到一个Endpoint时，Tomcat会给这个连接创建一个唯一的Session（`javax.websocket.Session`）。Session在WebSocket连接握手成功之后创建，并在连接关闭时销毁。当触发Endpoint各个生命周期事件时，Tomcat会将当前Session作为参数传给Endpoint的回调方法，因此一个Endpoint实例对应一个Session，我们通过在Session中添加MessageHandler消息处理器来接收消息，MessageHandler中定义了onMessage方法。**在这里Session的本质是对Socket的封装，Endpoint通过它与浏览器通信。**

第二种定义Endpoint的方法是注解式的，也就是上面的聊天室程序例子中用到的方式，即实现一个业务类并给它添加WebSocket相关的注解。首先我们注意到`@ServerEndpoint(value = "/websocket/chat")`注解，它表明当前业务类ChatEndpoint是一个实现了WebSocket规范的Endpoint，并且注解的value值表明ChatEndpoint映射的URL是`/websocket/chat`。我们还看到ChatEndpoint类中有`@OnOpen`、`@OnClose`、`@OnError`和在`@OnMessage`注解的方法，从名字你就知道它们的功能是什么。

对于程序员来说，其实我们只需要专注具体的Endpoint的实现，比如在上面聊天室的例子中，为了方便向所有人群发消息，ChatEndpoint在内部使用了一个全局静态的集合CopyOnWriteArraySet来维护所有的ChatEndpoint实例，因为每一个ChatEndpoint实例对应一个WebSocket连接，也就是代表了一个加入聊天室的用户。**当某个ChatEndpoint实例收到来自浏览器的消息时，这个ChatEndpoint会向集合中其他ChatEndpoint实例背后的WebSocket连接推送消息。**

那么这个过程中，Tomcat主要做了哪些事情呢？简单来说就是两件事情：**Endpoint加载和WebSocket请求处理**。下面我分别来详细说说Tomcat是如何做这两件事情的。

**WebSocket加载**

Tomcat的WebSocket加载是通过SCI机制完成的。SCI全称ServletContainerInitializer，是Servlet 3.0规范中定义的用来**接收Web应用启动事件的接口**。那为什么要监听Servlet容器的启动事件呢？因为这样我们有机会在Web应用启动时做一些初始化工作，比如WebSocket需要扫描和加载Endpoint类。SCI的使用也比较简单，将实现ServletContainerInitializer接口的类增加HandlesTypes注解，并且在注解内指定的一系列类和接口集合。比如Tomcat为了扫描和加载Endpoint而定义的SCI类如下：

```
@HandlesTypes({ServerEndpoint.class, ServerApplicationConfig.class, Endpoint.class})
public class WsSci implements ServletContainerInitializer {
  
  public void onStartup(Set<Class<?>> clazzes, ServletContext ctx) throws ServletException {
  ...
  }
}
```

一旦定义好了SCI，Tomcat在启动阶段扫描类时，会将HandlesTypes注解中指定的类都扫描出来，作为SCI的onStartup方法的参数，并调用SCI的onStartup方法。注意到WsSci的HandlesTypes注解中定义了`ServerEndpoint.class`、`ServerApplicationConfig.class`和`Endpoint.class`，因此在Tomcat的启动阶段会将这些类的类实例（注意不是对象实例）传递给WsSci的onStartup方法。那么WsSci的onStartup方法又做了什么事呢？

它会构造一个WebSocketContainer实例，你可以把WebSocketContainer理解成一个专门处理WebSocket请求的**Endpoint容器**。也就是说Tomcat会把扫描到的Endpoint子类和添加了注解`@ServerEndpoint`的类注册到这个容器中，并且这个容器还维护了URL到Endpoint的映射关系，这样通过请求URL就能找到具体的Endpoint来处理WebSocket请求。

**WebSocket请求处理**

在讲WebSocket请求处理之前，我们先来回顾一下Tomcat连接器的组件图。

![](assets/c58590a4e058409ab66d8be4f5e0b2e2.jpg)

你可以看到Tomcat用ProtocolHandler组件屏蔽应用层协议的差异，其中ProtocolHandler中有两个关键组件：Endpoint和Processor。需要注意，这里的Endpoint跟上文提到的WebSocket中的Endpoint完全是两回事，连接器中的Endpoint组件用来处理I/O通信。WebSocket本质就是一个应用层协议，因此不能用HttpProcessor来处理WebSocket请求，而要用专门Processor来处理，而在Tomcat中这样的Processor叫作UpgradeProcessor。

为什么叫UpgradeProcessor呢？这是因为Tomcat是将HTTP协议升级成WebSocket协议的，我们知道WebSocket是通过HTTP协议来进行握手的，因此当WebSocket的握手请求到来时，HttpProtocolHandler首先接收到这个请求，在处理这个HTTP请求时，Tomcat通过一个特殊的Filter判断该当前HTTP请求是否是一个WebSocket Upgrade请求（即包含`Upgrade: websocket`的HTTP头信息），如果是，则在HTTP响应里添加WebSocket相关的响应头信息，并进行协议升级。具体来说就是用UpgradeProtocolHandler替换当前的HttpProtocolHandler，相应的，把当前Socket的Processor替换成UpgradeProcessor，同时Tomcat会创建WebSocket Session实例和Endpoint实例，并跟当前的WebSocket连接一一对应起来。这个WebSocket连接不会立即关闭，并且在请求处理中，不再使用原有的HttpProcessor，而是用专门的UpgradeProcessor，UpgradeProcessor最终会调用相应的Endpoint实例来处理请求。下面我们通过一张图来理解一下。

![](assets/d17fd43600c54f849d6e292fbc0337fd.jpg)

你可以看到，Tomcat对WebSocket请求的处理没有经过Servlet容器，而是通过UpgradeProcessor组件直接把请求发到ServerEndpoint实例，并且Tomcat的WebSocket实现不需要关注具体I/O模型的细节，从而实现了与具体I/O方式的解耦。

本期精华
----

WebSocket技术实现了Tomcat与浏览器的双向通信，Tomcat可以主动向浏览器推送数据，可以用来实现对数据实时性要求比较高的应用。这需要浏览器和Web服务器同时支持WebSocket标准，Tomcat启动时通过SCI技术来扫描和加载WebSocket的处理类ServerEndpoint，并且建立起了URL到ServerEndpoint的映射关系。

当第一个WebSocket请求到达时，Tomcat将HTTP协议升级成WebSocket协议，并将该Socket连接的Processor替换成UpgradeProcessor。这个Socket不会立即关闭，对接下来的请求，Tomcat通过UpgradeProcessor直接调用相应的ServerEndpoint来处理。

今天我讲了可以通过两种方式来开发WebSocket应用，一种是继承`javax.websocket.Endpoint`，另一种通过WebSocket相关的注解。其实你还可以通过Spring来实现WebSocket应用，有兴趣的话你可以去研究一下Spring WebSocket的原理。

课后思考
----

今天我举的聊天室的例子实现的是群发消息，如果要向某个特定用户发送消息，应该怎么做呢？

不知道今天的内容你消化得如何？如果还有疑问，请大胆的在留言区提问，也欢迎你把你的课后思考和心得记录下来，与我和其他同学一起讨论。如果你觉得今天有所收获，欢迎你把它分享给你的朋友。